%----------------------------------------------------------------------------------------
% Declaration
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newpage % Includes a page break
\thispagestyle{empty} % Leaves the page style empty (no page number, no header, no footer)
\section*{Statutory Declaration} % Stars disable section numbers

\begin{otherlanguage}{german}
Hiermit versichere ich, dass diese Arbeit von mir pers\"{o}nlich verfasst ist und dass ich keinerlei fremde Hilfe in Anspruch genommen habe. Ebenso versichere ich, dass diese Arbeit oder Teile daraus weder von mir selbst noch von anderen als Leistungsnachweise andernorts eingereicht wurden. W\"{o}rtliche oder sinngem\"{a}{\ss}e \"{U}bernahmen aus anderen Schriften und Ver\"{o}ffentlichungen in gedruckter oder elektronischer Form sind gekennzeichnet. S\"{a}mtliche Sekund\"{a}rliteratur und sonstige Quellen sind nachgewiesen und in der Bibliographie aufgef\"{u}hrt. Das Gleiche gilt f\"{u}r graphische Darstellungen und Bilder sowie f\"{u}r alle Internet-Quellen. Ich bin ferner damit einverstanden, dass meine Arbeit zum Zwecke eines Plagiatsabgleichs in elektronischer Form anonymisiert versendet und gespeichert werden kann. Mir ist bekannt, dass von der Korrektur der Arbeit abgesehen und die Pr\"{u}fungsleistung mit nicht ausreichend bewertet werden kann, wenn die Erkl\"{a}rung nicht erteilt wird.
\end{otherlanguage}

\vspace*{1in} % Adds extra space between two paragraphs

\noindent I hereby declare that the paper presented is my own work and that I have not called upon the help of a third party. In addition, I affirm that neither I nor anybody else has submitted this paper or parts of it to obtain credits elsewhere before. I have clearly marked and acknowledged all quotations or references that have been taken from the works of others. All secondary literature and other sources are marked and listed in the bibliography. The same applies to all charts, diagrams and illustrations as well as to all Internet resources. Moreover, I consent to my paper being electronically stored and sent anonymously in order to be checked for plagiarism. I am aware that the paper cannot be evaluated and may be graded ``failed'' (``nicht ausreichend'') if the declaration is not made.\\

%\vspace*{1in} % Adds extra space

% Add field for signature, date, and place
\hfill \signature{} 
